\documentclass[12pt,UTF8]{ctexart}

% 导入设定
\usepackage[fontset=none]{ctex}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[table,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{polynom}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{eucal}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsthm}
% \usepackage{mhchem}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
% \usepackage[makeroom]{cancel}
% \usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{fontspec,xunicode,xltxtra}
\usepackage{caption}
\usepackage[b]{esvect}
% \usepackage{thmtools, thm-restate}
\usepackage{pifont}
\usepackage[perpage,symbol*]{footmisc}

% % 定义字体
\setCJKmainfont[BoldFont=STZhongsong]{STSong}  % 普通字体、粗体
\setCJKmonofont{simkai.ttf} % \texttt
\setCJKsansfont{simfang.ttf} % \textsf

\setlength{\intextsep}{2pt}%
\setlength{\columnsep}{2pt}%
% 列举环境
\setlist{label=\textbullet}
% 列举环境行间距
\setenumerate[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
\setitemize[1]{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
\setdescription{itemsep=0pt,partopsep=0pt,parsep=0pt,topsep=0pt}
% 章节间距
\setlength\parskip{8pt}
% 文本框间距
\setlength{\fboxsep}{12pt}
% 章节字体大小
\titleformat{\section}{\zihao{-2}\bfseries}{ \thesection }{16pt}{}

% 封面
\title{\zihao{0} \bfseries 小学数学基础知识}
\author{\zihao{2} \texttt{大青花鱼}}
% \date{\bfseries\today}
\date{}
% 正文
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\begin{center}
    \fbox{
        \shortstack[l]{
            {\Large \textbf{{\color{red} 注意：本书不是教材，仅是知识清单。}}}
        }
    }
\end{center}


这个小册子是小学学力的算学和形学基础知识的一份清单，和《思理入门》一起作为学习《悟数学》的前置基础。

\section{数和数字}

\textbf{自然数}是自然诞生的数，源自数数（或者叫计数）。从\( 0 \)开始，不断加\( 1 \)，就能得到任何自然数。

数的表示：我们用\( 0 \)、\( 1 \)、\( 2 \)、\( 3 \)等数字记录自然数。\textbf{阿拉伯数字}：
\[ 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9 \]

数的大小：能通过加\( 1 \)从一个数得到另一个数，就说它比另一个数小，另一个数比它大。

我们采用\textbf{十进位制}（也叫十进制）表示数。十进位制里逢十进一\textbf{位}，添在左边。左为高位，右为低位。位的名字：个、十、百、千、万、十万、百万、千万、亿、十亿、……

\subsection{十进制自然数比较大小}

\begin{itemize}
\item 位数多的大，位数少的小。
\item 位数相同的，对齐后从高到低比较。遇到第一个不同的，数字大的大，数字小的小。
\item 没有不同，则两数相等。
\end{itemize}

\section{四则运算}

四则运算指\textbf{加减乘除}。

\subsection{称呼}

\begin{itemize}
\item 加法：被加数 + 加数 = 和
\item 乘法：被乘数 × 乘数 = 积
\item 减法：被减数 - 减数 = 差
\item 除法：被除数 ÷ 除数 = 商
\end{itemize}

\(  2 + 3 = 5  \)，\( 2 \)加\( 3 \)等于\( 5 \)。

\(  2 \times 3 = 6  \)，\( 3 \)乘\( 2 \)等于\( 5 \)，\( 2 \)乘以\( 3 \)等于\( 5 \)。

\(  5 - 3 = 2  \)，\( 5 \)减\( 3 \)等于\( 2 \)。

\(  6 \div 3 = 2  \)，\( 3 \)除\( 6 \)等于\( 2 \)，\( 6 \)除以\( 3 \)等于\( 2 \)。

\subsection{基本法则}

\begin{itemize}
\item 加法交换律：交换加数与被加数，和不变。
\item 乘法交换律：交换乘数与被乘数，积不变。
\item 任何数加\( 0 \)等于自己。
\item 任何数乘\( 1 \)等于自己。
\item 任何数乘\( 0 \)等于\( 0 \)。
\item 加法结合律：任意三个数相加，先把前两个数相加，或者先把后两个数相加，和不变。
\item 乘法结合律：任意三个数相乘，先把前两个数相乘，或者先把后两个数相乘，积不变。
\item 乘法对加法的分配律：两个数分别乘同一个数再相加，等于先相加再乘这个数。
\item 减法是加法的逆运算。
\item 除法是乘法的逆运算。
\item 不能除以\( 0 \)。
\end{itemize}

\subsection{运算顺序}

\begin{itemize}
\item 乘除法比加减法优先。
\item 括号可以改变运算顺序。
\item 先加后减，等于先减后加。
\item 先乘后除，等于先除后乘。
\item 减差等于先减后加。
\item 除商等于先除后乘。
\end{itemize}

\section{自然数的运算}

\subsection{自然数加法的计算}

使用竖式计算自然数的加法。加数可以是两个数，也可以多于两个数。

\begin{itemize}
\item 被加数在上，加数在下，个位对齐。
\item 从个位开始，从低到高计算。
\item 把加数的个位数加起来。每超过十，就减去十，同时在下一位的进位栏添上一。把结果写在和的个位上。
\item 把加数的十位数以及进位栏里的所有一加起来。每超过十，就减去十，同时在下一位的进位栏添上一。把结果写在和的十位上。
\item 依此类推，把加数的某位数以及它的进位栏里的所有一加起来。每超过十，就减去十，同时在下一位的进位栏添上一。把结果写在和的这位上。
\item 只要某位上有加数，或它的进位栏里有一，就需要把它们加起来。缺少加数的话，用〇补上。直到某位上既没有加数，进位栏里也没有一，就结束。
\end{itemize}

\subsection{自然数减法的计算}

使用竖式计算两个自然数的减法。

\begin{itemize}
\item 被减数在上，减数在下，个位对齐。
\item 从个位开始，从低到高计算。
\item 用被减数的个位减去减数的个位。
\item 如果被减的数不小于减数，那么把差写到差的个位上，转到下一位。如果被减的数比减数小，那么从下一位借一当十，把十加上被减的数后减去减数的差写在差的个位上。在下一位的借位栏里加一。
\item 用被减数的十位减去减数的十位。如果借位栏里有一，则先将减数加一。
\item 如果被减的数不小于减数，那么把差写到差的十位上，转到下一位。如果被减的数比减数小，那么从下一位借一当十，把十加上被减的数后减去减数的差写在差的十位上。在下一位的借位栏里加一。
\item 依此类推，用被减数的某位减去减数的同位。如果它的借位栏里有一，则先将减数加一。
\item 如果被减的数不小于减数，那么把差写到差的这位上，转到下一位。如果被减的数比减数小，那么从下一位借一当十，把十加上被减的数后减去减数的差写在差的这位上。在下一位的借位栏里加一。
\item 只要某位上有被减数或减数，或它的进位栏里有一，就需要执行操作。缺少减数或被减数的话，用〇补上。直到某位上既没有被减数，也没有减数，进位栏里也没有一，就结束。
\end{itemize}

\subsection{自然数乘法的计算}

\subsubsection{九九乘法表}

\begin{center}
    
    {\LARGE \textbf{九九乘法表}}

    \begin{tabular}{ | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} |  p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} | p{2em}<{\centering} |}
        \hline
        \cellcolor[RGB]{250,250,250}$\times$ & \phantom{0}1 & \phantom{0}2 & \phantom{0}3 & \phantom{0}4 & \phantom{0}5 & \phantom{0}6 & \phantom{0}7 & \phantom{0}8 & \phantom{0}9  \\  
        \hline
        1 & \cellcolor[RGB]{252,239,236}\phantom{0}1 & \cellcolor[RGB]{252,243,236}\phantom{0}2 & \cellcolor[RGB]{250,248,239}\phantom{0}3 & \cellcolor[RGB]{248,251,242}\phantom{0}4 & \cellcolor[RGB]{245,251,245}\phantom{0}5 & \cellcolor[RGB]{242,248,248}\phantom{0}6 & \cellcolor[RGB]{239,245,250}\phantom{0}7 & \cellcolor[RGB]{236,242,252}\phantom{0}8 & \cellcolor[RGB]{236,239,252}\phantom{0}9\\
        \hline
        2 & \cellcolor[RGB]{252,226,220}\phantom{0}2 & \cellcolor[RGB]{252,234,220}\phantom{0}4 & \cellcolor[RGB]{248,243,226}\phantom{0}6 & \cellcolor[RGB]{243,249,232}\phantom{0}8 & \cellcolor[RGB]{237,249,237}10 & \cellcolor[RGB]{232,244,243}12 & \cellcolor[RGB]{226,237,248}14 & \cellcolor[RGB]{220,231,252}16 & \cellcolor[RGB]{220,226,252}18\\
        \hline
        3 & \cellcolor[RGB]{253,214,205}\phantom{0}3 & \cellcolor[RGB]{253,226,205}\phantom{0}6 & \cellcolor[RGB]{247,239,214}\phantom{0}9 & \cellcolor[RGB]{239,248,222}12 & \cellcolor[RGB]{231,248,231}15 & \cellcolor[RGB]{222,241,239}18 & \cellcolor[RGB]{214,231,247}21 & \cellcolor[RGB]{205,221,253}24 & \cellcolor[RGB]{205,214,253}27\\
        \hline
        4 & \cellcolor[RGB]{253,200,189}\phantom{0}4 & \cellcolor[RGB]{253,216,189}\phantom{0}8 & \cellcolor[RGB]{245,234,201}12 & \cellcolor[RGB]{234,246,212}16 & \cellcolor[RGB]{223,246,223}20 & \cellcolor[RGB]{212,236,234}24 & \cellcolor[RGB]{201,223,245}28 & \cellcolor[RGB]{189,210,253}32 & \cellcolor[RGB]{189,201,253}36\\
        \hline
        5 & \cellcolor[RGB]{253,187,173}\phantom{0}5 & \cellcolor[RGB]{253,207,173}10 & \cellcolor[RGB]{243,230,187}15 & \cellcolor[RGB]{229,244,201}20 & \cellcolor[RGB]{215,244,215}25 & \cellcolor[RGB]{201,232,229}30 & \cellcolor[RGB]{187,215,243}35 & \cellcolor[RGB]{173,200,253}40 & \cellcolor[RGB]{173,188,253}45\\
        \hline
        6 & \cellcolor[RGB]{254,175,158}\phantom{0}6 & \cellcolor[RGB]{254,199,158}12 & \cellcolor[RGB]{242,226,175}18 & \cellcolor[RGB]{226,243,192}24 & \cellcolor[RGB]{209,243,209}30 & \cellcolor[RGB]{192,229,226}36 & \cellcolor[RGB]{175,209,242}42 & \cellcolor[RGB]{158,190,254}48 & \cellcolor[RGB]{158,176,254}54\\
        \hline
        7 & \cellcolor[RGB]{254,161,142}\phantom{0}7 & \cellcolor[RGB]{254,190,142}14 & \cellcolor[RGB]{240,221,162}21 & \cellcolor[RGB]{221,241,182}28 & \cellcolor[RGB]{201,241,201}35 & \cellcolor[RGB]{182,224,221}42 & \cellcolor[RGB]{162,201,240}49 & \cellcolor[RGB]{142,179,254}56 & \cellcolor[RGB]{142,163,254}63\\
        \hline
        8 & \cellcolor[RGB]{255,149,127}\phantom{0}8 & \cellcolor[RGB]{255,181,127}16 & \cellcolor[RGB]{239,217,150}24 & \cellcolor[RGB]{217,240,172}32 & \cellcolor[RGB]{195,240,195}40 & \cellcolor[RGB]{172,221,217}48 & \cellcolor[RGB]{150,194,239}56 & \cellcolor[RGB]{127,169,255}64 & \cellcolor[RGB]{127,151,255}72\\
        \hline
        9 & \cellcolor[RGB]{255,136,111}\phantom{0}9 & \cellcolor[RGB]{255,172,111}18 & \cellcolor[RGB]{237,213,137}27 & \cellcolor[RGB]{212,238,162}36 & \cellcolor[RGB]{187,238,187}45 & \cellcolor[RGB]{162,217,212}54 & \cellcolor[RGB]{137,187,237}63 & \cellcolor[RGB]{111,159,255}72 & \cellcolor[RGB]{111,138,255}81\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

九九乘法口诀（背诵）：
\begin{center}
    \begin{tabular}{ p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em}}
        \texttt{一一得一} & \texttt{一二得二} & \texttt{一三得三} & \texttt{一四得四} & \texttt{一五得五}\\
        \texttt{一六得六} & \texttt{一七得七} & \texttt{一八得八} & \texttt{一九得九} & \\
        \texttt{二一得二} & \texttt{二二得四} & \texttt{二三得六} & \texttt{二四得八} & \texttt{二五一十}\\
        \texttt{二六一十二} & \texttt{二七一十四} & \texttt{二八一十六} & \texttt{二九一十八} & \\
        \texttt{三一得三} & \texttt{三二得六} & \texttt{三三得九} & \texttt{三四一十二} & \texttt{三五一十五}\\
        \texttt{三六一十八} & \texttt{三七二十一} & \texttt{三八二十四} & \texttt{三九二十七} & \\
        \texttt{四一得四} & \texttt{四二得八} & \texttt{四三一十二} & \texttt{四四一十六} & \texttt{四五二十}\\
        \texttt{四六二十四} & \texttt{四七二十八} & \texttt{四八三十二} & \texttt{四九三十六} & \\
        \texttt{五一得五} & \texttt{五二一十} & \texttt{五三一十五} & \texttt{五四二十} & \texttt{五五二十五}\\
        \texttt{五六三十} & \texttt{五七三十五} & \texttt{五八四十} & \texttt{五九四十五} & \\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{ p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em} p{5em}}
        \texttt{七一得七} & \texttt{七二一十四} & \texttt{七三二十一} & \texttt{七四二十八} & \texttt{七五三十五}\\
        \texttt{七六四十二} & \texttt{七七四十九} & \texttt{七八五十六} & \texttt{七九六十三} & \\
        \texttt{八一得八} & \texttt{八二一十六} & \texttt{八三二十四} & \texttt{八四三十二} & \texttt{八五四十}\\
        \texttt{八六四十八} & \texttt{八七五十六} & \texttt{八八六十四} & \texttt{八九七十二} & \\
        \texttt{九一得九} & \texttt{九二一十八} & \texttt{九三二十七} & \texttt{九四三十六} & \texttt{九五四十五}\\
        \texttt{九六五十四} & \texttt{九七六十三} & \texttt{九八七十二} & \texttt{九九八十一} & \\
    \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{多位数乘个位数}

使用竖式计算多位数乘个位数。

\begin{itemize}
\item 被乘数在上，乘数在下，个位对齐。
\item 从个位开始，从低到高计算。
\item 用乘数乘被乘数的个位，得到的结果写在加联上起第一行，个位与被乘数的个位对齐。
\item 用乘数乘被乘数的十位，得到的结果写在加联上起第二行，个位与被乘数的十位对齐。
\item 依此类推，用乘数乘被乘数的某位，得到的结果写在加联往下一行，个位与被乘数的这位对齐。
\item 为了防止数位对不齐，可以用〇补在结果后面的位上（并非必要）。
\item 将加联里所有的结果加起来，得到乘法的结果。
\end{itemize}

\subsubsection{多位数乘多位数}

使用竖式计算多位数乘多位数。

\begin{itemize}
\item 被乘数在上，乘数在下，个位对齐。
\item 从个位开始，从低到高计算。
\item 用乘数的个位乘被乘数，得到的结果写在加联上起第一行，个位与被乘数的个位对齐。
\item 用乘数的十位乘被乘数，得到的结果写在加联上起第二行，个位与被乘数的十位对齐。
\item 依此类推，用乘数的某位乘被乘数，得到的结果写在加联往下一行，个位与被乘数的这位对齐。
\item 为了防止数位对不齐，可以用〇补在结果后面的位上（并非必要）。
\item 将加联里所有的结果加起来，得到乘法的结果。
\end{itemize}

\subsection{自然数除法的计算}

\subsubsection{带余除法}

带余除法：

被除数 ÷ 除数 = 商 ··· 余数

被除数 = 除数 × 商 + 余数

\( 7 \div 3 = 2 \cdots 1 \)，\( 3 \)除\( 7 \)得\( 2 \)余\( 1 \)。

\textbf{余数总是小于除数的自然数}。如果余数为〇，就说除数\textbf{整除}被除数。例：\( 3 \)整除\( 6 \)。所有不是〇的数都整除〇。

计算带余除法：
\begin{itemize}
\item 令余数等于被除数。
\item 如果余数小于除数，那么带余除法的商等于〇，带余除法的余数就是被除数。
\item 如果余数不小于除数，那么从余数中减去除数，同时商加一。
\item 不断重复，直到余数小于除数，这时的商就是带余除法的商，这时的余数就是带余除法的余数。
\end{itemize}

\subsubsection{竖式计算除法}

\begin{itemize}
\item 被除数写在竖式除号里，除数写在左外侧，商写在上方一行（下称商行）。
\item 计算从高位到低位。
\item 除数有几位，就看被除数的最高几位，作为除头。其余更低位的数称为除尾。除头应该不小于除数。如果被除数的最高几位比除数小，就多看一位。如果位数不够，就在被除数个位右边标上小数点，然后在右边逐位补〇，补到位数足够为止。
\item 用1到9作为试商乘以除数，得到试积。其中不大于除头的最大试积，对应的试商就是商的第一位，将它写到商行，与除头的最低一位对齐。
\item 将试积写在除头下方，最低位对齐。用除头减去试积，得到余数。余数写在试积下方，最低位和除头、试积对齐。
\item 如果余数为〇，且已经没有除尾（或者除尾也都是〇），说明\textbf{除尽}。把商行的数点上小数点（和被除数的小数点对齐），在小数点前的空位补上〇，就得到商。否则从除尾的最高位开始，从高到低，用除尾的数把上一次的余数补成新的除头（除头应该不小于除数）。
\item 继续用1到9作为试商，找出不大于除头的最大试积。将对应的试商写到商行，与除头的最低一位对齐。如果试商和上次的试商中间有空的位数，就补上〇。
\item 将试积写在除头下方，最低位对齐。用除头减去试积，再次得到余数。依此循环操作。
\item 如果某次除头和之前完全相同，且两次的除头都是被除数补〇得到的，说明\textbf{除不尽}，结果是循环小数。这时停止计算，不需要把这次的试商加入商行。这时，从第一次除头对应的试商，到最后一个试商，称为\textbf{循环节}。
\end{itemize}

\section{数论}

\textbf{任意多个自然数里，总有最小的数。}

\subsection{倍数和因数}

如果甲数整除乙数，那么乙数是甲数的\textbf{倍数}，甲数是乙数的\textbf{因数}。例如：\( 3 \)整除\( 6 \)。\( 6 \)是\( 3 \)的倍数，\( 3 \)是\( 6 \)的因数。$1$是任何数的因数。$0$是任何数的倍数。

如果两个数的差是某个数的倍数，就说这两个数模这个数\textbf{同余}。例如：\( 18 \)和\( 3 \)的差是\( 5 \)的倍数，就说\( 18 \)和\( 3 \)模\( 5 \)同余。

$2$的倍数叫做\textbf{偶数}，其余自然数叫做\textbf{奇数}。偶数能被$2$整除，奇数除以$2$余$1$。

偶数加减偶数还是偶数，奇数加减奇数得到偶数，偶数加减奇数得到奇数。偶数乘以任何数还是偶数，奇数乘以奇数还是奇数。

偶数的个位总是偶数，奇数的个位总是奇数。$3$的倍数，各位数字加起来也是$3$的倍数。$9$的倍数，各位数字加起来也是$9$的倍数。$5$的倍数个位总是$5$或$0$。$10$的倍数个位总是$0$。

两个数共同的因数称为\textbf{公因数}，其中最大的称为\textbf{最大公因数}；共同的倍数称为\textbf{公倍数}，其中最小的称为\textbf{最小公倍数}。

两个数的最大公因数是\( 1 \)，就说两个数\textbf{互素}。

\subsection{素数与合数}

如果一个自然数的因数只有\( 1 \)和自己，就说它是\textbf{素数}。否则说它是\textbf{合数}。约定\( 0 \)即不是素数也不是合数。

\section{乘方}

简单介绍乘方：连乘的结果叫做\textbf{乘方}。

乘法可以更方便地表示若干个相同的数相加。比如，我们用\( 3 \times 4 \)表示\( 3+3+3+3 \)。
那么，能不能方便地表示若干个相同的数相乘呢？

我们把\( 3\times 3 \)称为\( 3 \)乘\( 2 \)次方，把\( 7\times 7\times 7\times 7\times 7 \)称为\( 7 \)乘\( 5 \)次方。

同一个数连乘几次，叫做它乘几次方。连乘的结果，叫做它的几\textbf{次方}或几\textbf{次幂}。这种运算叫做乘方或乘幂。

我们把\( 7 \)的\( 5 \)次方记作\( 7^5 \)，把\( 7 \)称为\textbf{底数}，把\( 5 \)称为\textbf{指数}。
这样记法，比\( 7\times 7\times 7\times 7\times 7 \)更方便。

一个数的\( 1 \)次方就是它自己。一个数的\( 2 \)次方也叫做它的\textbf{平方}。一个数的\( 3 \)次方也叫做它的\textbf{立方}。

约定任何数的\( 0 \)次方是\( 1 \)。

\section{分数}

自然数除法的结果，可以直接用分数表示。分数号是高度居中的横杠。把被除数写在分数号上方，称为\textbf{分子}；把除数写在分数号下方，称为\textbf{分母}，就得到分数。

\[ 7 \div 3 = \frac{7}{3}\]

\subsection{倒数}

把分数的分子和分母对换位置，就得到它的\textbf{倒数}。〇没有倒数。

\subsection{约分}

如果分数的分子和分母都是某个数的倍数，可以将分子分母同除以这个数，得到分子分母都更小的分数。这个操作叫\textbf{约分}。

\subsection{分数的表示方法}

\begin{itemize}
\item 真分数和假分数：分子小于分母，就是\textbf{真分数}。分子大于等于分母，就是\textbf{假分数}。
\item 带分数：把假分数写成自然数与真分数的和。如果自然数和真分数都不是〇，就把两者放到一起，自然数在前，真分数在后，称为\textbf{带分数}。自然数称为带分数的\textbf{整部}，真分数称为带分数的\textbf{余部}。
\item 可以用带余除法把假分数转为带分数。
\item 把分子（被除数）转写为分母（除数）乘商加余数的和，则商就是整部，余数就是余部的分子，除数仍是分母。
\item 如果整除，余数为〇，则带分数变为自然数。
\end{itemize}

\subsection{分数比较大小}

分母相同的分数，分子较大的较大。分子相同的分数，分母较小的较大。

把两个分数的分子和分母分别相加，作为分子和分母，得到的分数，大小介于两个分数之间。

\subsection{分数的四则运算}

\subsubsection{分数的加减法}

使用\textbf{通分}来计算分数的加减法。

\begin{itemize}
\item 用被加数的分母乘以加数的分母，得到和的分母。
\item 用被加数的分子乘以加数的分母，加上被加数的分母乘以加数的分子，得到和的分子。
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 用被减数的分母乘以减数的分母，得到差的分母。
\item 用被减数的分子乘以减数的分母，减去被减数的分母乘以减数的分子，得到差的分子。
\end{itemize}

\subsubsection{分数的乘除法}

自然数乘以一个分数，就是除以分母然后乘以分子。

把被乘数和乘数看作分数。分子乘分子作为分子，分母乘分母作为分母。将结果约分。

除以一个数，就是乘以它的倒数。

\begin{itemize}
\item 除以几，就是乘以几分之一。
\item 除以几分之一，就是乘以几。
\item 除以一个分数，就是乘以它的倒数。
\end{itemize}

比如，\( 3 \)除以\( 8 \)，可以看作\( 3 \)个\( 1 \)除以\( 8 \)，因此，又可以看作把\( 1 \)除以\( 8 \)的结果重复\( 3 \)次，也就是说：\( 3\div 8 = 3\times \frac{1}{8} \)。

\( 3 \)除以\( \frac{1}{8} \)，就是\( 3\times 8 \)。

\( 3\div 8 = \frac{3}{8} \)，因此\( \frac{3}{8} = 3\times \frac{1}{8} \)。因此，\( 4\div \frac{3}{8} = 4\div \left(3 \times \frac{1}{8}\right) = 4\div 3 \div \frac{1}{8} = 4\div 3 \times 8 = 4\times 8 \div 3 = 4\times \frac{8}{3} \)。

\subsection{用小数表示分数}

分数可以用小数的方式表示。通过竖式除法，可以得到分数的小数表示。小数点跟在个位右边，小数记在小数点右边，也用十进制记录。小数点左边是\textbf{整数部分}，小数点右边是\textbf{小数部分}。竖式除法中，如果通过补〇除尽，就得到有限小数，如果除不尽，就得到循环小数。

十进制位的名字：十分位、百分位、千分位等。和十、百、千位的顺序相反。有限小数只有有限位，或者说之后的位都是〇。
从第几位的下一位开始都是〇的小数，就叫几位小数。    

小数点左移一位，数值是原来的十分之一；小数点右移一位，数值是原来的十倍。

小数比较大小的方法和自然数几乎一样，只是对齐时要把小数点对齐。

数的整数部分就是带分数的整部，小数部分就等于带分数的余部。

\subsubsection{小数转分数}

有限小数是整数除以\( 10 \)、\( 100 \)、\( 1000 \)等得到的结果。几位小数乘以\( 10 \)的几次方，就是整数。
因此有限小数可以转为分母为\( 10 \)的乘方的分数，然后约分。

循环小数的\textbf{循环节}，是整数除以\( 10-1 \)、\( 100-1 \)、\( 1000-1 \)等得到的结果。几位循环节的小数，乘以\( 10 \)的几次方减一，就是整数。

\subsubsection{小数的加减法}

竖式计算小数的加减法：

\begin{itemize}
\item 把被加数（被减数）和加数（减数）按小数点对齐，小数位数较少的，补〇。
\item 从最低位开始做加法（减法）。
\item 给结果点上小数点（和加减数对齐）。
\end{itemize}

\subsubsection{小数的乘法}

最好换成分数相乘，再换回小数。

竖式计算：

\begin{itemize}
\item 把被乘数和乘数的最低位对齐。
\item 计算乘法。
\item 被乘数的小数位数加上乘数的小数位数，就是结果的小数位数。按位数点上小数点，得到结果。
\end{itemize}

\subsubsection{小数的除法}

可以换成分数相除，再换回小数。

竖式计算：

\begin{itemize}
\item 如果除数是小数，就把被除数和除数的小数点同时向右移动相同的位数，直到除数变成整数。然后开始列竖式计算。
\item 和整数的竖式除法相比，要注意的是：被除数可能有小数部分。如果被除数有小数部分，就直接在后面接着补〇。
\item 计算的结果就是真正的结果。不需要把小数点移回去了。
\end{itemize}

\subsection{近似数}

通过四舍五入法、进一法、去尾法等方法，可以求出一个数近似于什么数。近似到某位，也说保留到某位，就是找出和原数接近，但某位之后都是〇的数。保留几位小数，就是找出和原数接近，但几位小数之后都是〇的数。

\begin{itemize}
    \item \textbf{去尾法}可以得到比原数小的最大近似数。如果要保留到某位，就舍掉它之后的部分。
    \item \textbf{进一法}可以找到比原数大的最小近似数。如果要保留到某位，就舍掉它之后的部分，并把这一位的数字加一。如果加一导致进位，则按通常加法计算，得出结果。
    \item \textbf{四舍五入法}可以找到最接近的近似数。如果要保留到某位，就看下一位的数字。如果下一位数字是$0,1,2,3,4$，则舍掉它以及之后的部分。如果下一位数字是$5,6,7,8,9$，则舍掉它以及之后的部分，并把这一位的数字加一。如果加一导致进位，则按通常加法计算，得出结果。
\end{itemize}

\section{平面图形}

\subsection{直线和角}

\begin{itemize}
\item 线段：从一点到另一点可以画一条直直的线，叫做\textbf{线段}。这两点叫做线段的\textbf{端点}或顶点。
\item 射线：从线段一端出发，往另一端无限笔直延伸，得到\textbf{射线}。出发点叫射线的顶点。
\item 直线：从线段两端出发，分别往另一段无限笔直延伸，得到\textbf{直线}。
\item 补线：一个点把直线分成两条射线。这两条射线互为\textbf{补线}。
\item 距离：两点的\textbf{距离}是以它们为端点的线段的长度。
\item 角：\textbf{角}是一个顶点和从它发出的两条射线。这两条射线叫做角的边。
\item 始边和终边：从角的一条边出发，逆时针旋转，如果还没到达补线就到达角的另一条边，就说这个角是凸角，规定出发边叫\textbf{始边}，到达边叫做\textbf{终边}。否则说这个角叫凹角，规定出发边叫终边，到达边叫始边。这样，从始边出发，逆时针旋转，不会在终边前到达补线。
\item 角的方向：从一条边出发，可以顺时针转到另一条边，也可以逆时针转到另一条边。规定逆时针是正方向，顺时针是负方向。从一条边出发，逆时针转到另一条边，这样形成一个正角。从一条边出发，顺时针转到另一条边，这样形成一个负角。\textbf{始边到终边，总形成正角}。
\item 角的大小：把两个角的顶点对齐，再把始边对齐。如果终边也对齐，就说两个角一样大。如果从一个角的终边出发，可以顺时针转到另一个角的终边，就说这个角比另一个角大；否则就说它比另一个角小。
\item 平角：一个点把直线分成两条射线，叫做\textbf{平角}。平角由同一顶点出发的两条互补线构成。
\item 补角：从平角的顶点再画一条射线，把平角分成两个角。这两个角互为\textbf{补角}。
\item 直角：如果两个补角一样大，就说它们是\textbf{直角}。
\item 锐角和钝角：如果一个角比它的补角大，就说它是\textbf{钝角}，说它的补角是\textbf{锐角}。
\item 角度：我们把平角从始边到终边\( 180 \)等分，每份称为\( 1 \)度。平角一共有\( 180 \)度。直角有\( 90 \)度。钝角介于\( 90 \)和\( 180 \)度之间，锐角介于\( 0 \)和\( 90 \)度之间。
\item 〇角：始边和终边重合的角叫做\textbf{〇角}。一条射线可以理解为〇角。
\item 角的加减法：两个角的顶点对齐后，把一个角的终边和另一个角的始边对齐，那么这个角的始边到另一个角的终边就叫做两个角的和角。把两个角的终边对齐，两角的始边就形成两个角的差角。两个角一样大，差角就是〇角。否则较大角的始边到较小角的始边是正角。
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item 平行：两条直线不相交，就说它们\textbf{平行}。两条线段、射线所在的直线不相交，就说它们平行。
\item 交角：两条直线相交，以交点为顶点，两条直线的某条边为边，形成的角，叫做两条直线的\textbf{交角}。
\item 垂直：交角是直角，就说两条直线\textbf{垂直}。
\item 垂线：过直线外一点恰好可以画一条和它垂直的直线，称作这个点到它的\textbf{垂线}。垂线和直线交于一点，叫做\textbf{垂足}。点到垂足的线段长度叫做\textbf{点到直线的距离}。
\item 两条直线平行，从其中任一条直线上任一点到另一条直线的距离不变，称为这两条\textbf{平行直线的距离}。
\end{itemize}

\subsection{多边形}

线段首尾相连，得到多边形。线段称为\textbf{多边形的边}；线段的端点称为\textbf{多边形的顶点}。

\subsubsection{三角形}
三个线段首尾相连，得到\textbf{三角形}。三角形有三条边，三个顶点。每个顶点属于两条边，称为它的\textbf{邻边}；第三条边称为它的\textbf{对边}。每个顶点和两条邻边所在射线构成的角，从始边到终边，称为三角形关于这个顶点的\textbf{内角}。内角的补角称为三角形关于这个顶点的\textbf{外角}。三角形有三个内角。

\textbf{三角形三个内角之和等于平角}，即$180$度。

如果三角形有一个内角是直角，就说它是\textbf{直角三角形}。如果有一个内角是钝角，就说它是\textbf{钝角三角形}。如果三个角都是锐角，就说它是\textbf{锐角三角形}。

如果三角形的三条边中有两条边等长，就说它是\textbf{等腰三角形}，等长的两条边称为它的\textbf{腰}。如果三边都等长，就说它是\textbf{正三角形}。

三角形的顶点到它对边的距离，称为过这个顶点的\textbf{高}，这时对边称为\textbf{底边}。

\subsection{四边形}
四个线段首尾相连，得到\textbf{四边形}。四边形有四条边，四个顶点。每个顶点属于两条边，称为它的\textbf{邻边}。每条边与两个顶点不相连，这两个顶点是另一条边的端点，称为这条边的\textbf{对边}。

不属于同一条边的两个顶点连成的线段，称为四边形的\textbf{对角线}。四边形有两条对角线。

如果每条边都和对边平行，就说四边形是\textbf{平行四边形}。\textbf{平行四边形的对边总等长}。

平行四边形对边的距离称为这对边的\textbf{高}，这时这对边称为\textbf{底边}。

如果平行四边形顶点的邻边形成的正角总是直角，就说它是\textbf{矩形}或方形。矩形的两对边里，如果有一边比另一边长，就说它是\textbf{长方形}。较长边的长度叫作长方形的\textbf{长}，较短边的长度叫作长方形的\textbf{宽}。如果矩形的四条边等长，就说它是\textbf{正方形}。矩形的对角线等长。

如果四边形的四条边等长，就说它是\textbf{菱形}。菱形的对角线相互垂直。

如果四边形一对边平行，另一对边不平行，就说它是\textbf{梯形}。平行的对边称为梯形的\textbf{底边}，不平行的对边称为梯形的\textbf{腰}。较短的底边称为\textbf{上底}，较长的底边称为\textbf{下底}，底边的距离称为梯形的\textbf{高}。如果梯形两条腰相等，就叫\textbf{等腰梯形}。如果梯形的一条腰垂直于底边，就叫\textbf{直角梯形}。

\subsection{圆}

到一点距离相等的所有点组成的图形，称为\textbf{圆}。这点称为\textbf{圆心}，圆心到圆上一点的距离称为圆的\textbf{半径}。过圆心的直线总和圆交于两点，它们互为\textbf{对径点}。圆上一点与其对径点的距离称为圆的\textbf{直径}。半径是直径的一半。

\subsection{周长和面积}

多边形的周长是全部边长之和。

多边形的面积是它的边围成的部分的面积。

圆的周长与直径的比是定值，与圆的位置和大小无关。这个比率称为\textbf{圆周率}，记作$\pi$。圆周率约等于$3.14$。

\begin{itemize}
    \item 正方形的面积是边长乘边长。
    \item 长方形的面积等于长乘以宽。
    \item 平行四边形的面积等于底边长乘以高。
    \item 三角形的面积等于同底边等高的平行四边形的面积的一半，即底边长乘高的一半。
    \item 梯形的面积等于上底长加下底长的和乘高的一半。
    \item 菱形的面积等于对角线长度乘积的一半。
    \item 圆的面积等于半径的平方乘以圆周率。
\end{itemize}

\end{document}